var title = 'Саясаттану / 101-150'; 
var questionCount = 49; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Саясат субъектілері:',
                    answer: 'тұлға, партиялар, мемлекет',
                    options: ['тұлға, партиялар, мемлекет','саяси сана, саяси мәдениет','реформалар, референдумдар','саяси әрекеттер мен қарым-қатынастар','саяси мәдениет пен идеология']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Ы.Алтынсарин қазақ қоғамының озық өркениеттен артта қалуының себебін неден көрді?',
                    answer: 'қазақтар арасында ағарту ісінің артта қалуынан',
                    options: ['қазақтар арасында ағарту ісінің артта қалуынан','көшпенділіктен','дамыған өнеркәсіп болмаған жағдайдан','ұлттық дәстүрді сақтаудан','шенеуніктер арасындағы сыбайлас жемқорлықтың болуынан']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Қоғамның саяси жүйесі дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттік және мемлекеттік емес саяси институттардың жиынтығы',
                    options: ['мемлекеттік және мемлекеттік емес саяси институттардың жиынтығы','сыртқы импульстарға жауап беретін дамушы, өзін-өзі реттейтін организм',' адамның саяси мінез-құлқының әртүрлі формалары',' әлеуметтік тәжірибені бір ұрпақтан екінші ұрпаққа беру механизмі','теория, көзқарастар, ілімдер жиынтығы']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Саяси конформизм дегеніміз:',
                    answer: 'саясатта өз ұстанымының болмауы',
                    options: ['саясатта өз ұстанымының болмауы','саяси қызмет','саяси енжарлық','саяси немқұрайлылық','саяси төзімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Азаматтық қоғам дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттік емес институттар жиынтығы (партиялар, кәсіподақтар, ҮЕҰ)',
                    options: ['мемлекеттік емес институттар жиынтығы (партиялар, кәсіподақтар, ҮЕҰ)','ең алдымен өндіріс құралдарына қоғамдық меншік','жеке адамдардың қажеттіліктерін қанағаттандыру','қоғамның бүкіл өмірін реттеу және рұқсат ету',' бір идеологияға ие болу']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Зайырлы мемлекет дегеніміз не?',
                    answer: 'дін бостандығына рұқсат етілген мемлекет түрі',
                    options: ['дін бостандығына рұқсат етілген мемлекет түрі','мемлекет түрі, мұнда армия билік көзі болып табылады','жан-жақты саяси және құқықтық қорғауға қол жеткізілетін мемлекет түрі','билікте шіркеу басшылары отыратын мемлекет түрі',' билікте байлар отыратын мемлекет түрі']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: '19 ғасырдың екінші жартысында қалыптасқан соғысқа қарсы халықаралық қозғалыс:',
                    answer: 'пацифизм',
                    options: ['пацифизм','гендер','антисемитизм','абсентеизм','пауперизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Қоғамның саяси, әлеуметтік, рухани өмірінде шіркеу мен діни қызметкерлердің рөлін нығайтуға бағытталған бағыт қалай аталады:',
                    answer: 'клерикализм',
                    options: ['клерикализм','либерализм','патернализм',' консерватизм','стоицизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Әлеуметтік саясат дегеніміз не?',
                    answer: 'мемлекеттің әлеуметтік саланың дамуын басқарудағы қызметі',
                    options: ['мемлекеттің әлеуметтік саланың дамуын басқарудағы қызметі','тек саяси саладағы қатынас','саяси партиялардың қызметі','қақтығыстарды шешудегі мемлекеттің қызметі','дінді мемлекеттік бақылау']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: ' Саяси мәдениеттің құрылымдық элементтері:',
                    answer: 'саяси білім, құндылықтар, дәстүрлер',
                    options: ['саяси білім, құндылықтар, дәстүрлер','базис, қондырма, сана','демократиялық, авторитарлық, тоталитарлық','субмәдениет, этникалық мәдениет, қарсы мәдениет','саяси ұйымдар мен процестер']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Саяси сана дегеніміз не?',
                    answer: 'әлеуметтік субъектілердің саясат саласын білуі',
                    options: ['әлеуметтік субъектілердің саясат саласын білуі','кәсіби тәжірибе','саяси жүйеге әсер ететінін білдіреді','саясат әрекеттері','саяси тактика және стратегия']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Саяси идеология дегеніміз не?',
                    answer: ' әлеуметтік топтардың шындыққа қатынасын білдіретін көзқарастар, идеялар жүйесі',
                    options: [' әлеуметтік топтардың шындыққа қатынасын білдіретін көзқарастар, идеялар жүйесі','саясаттағы құралдар жиынтығы','қоғамдық өмірдің бір түрі','саяси саланы ұйымдастыру принципі','саяси қызмет пен мінез-құлық']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Консерватизм дегеніміз не?',
                    answer: ' қалыптасқан қоғамдық тәртіпті сақтауды жақтайтын саяси идеология',
                    options: [' қалыптасқан қоғамдық тәртіпті сақтауды жақтайтын саяси идеология','жаңа заңдар қабылдау үшін заң шығарушылар мен мемлекеттік қызметкерлерге қысым жасау','стихиялы адамдар тобы','бұқаралық саяси қозғалыс','сайланған басшылар жиналысы']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Автократия дегеніміз:',
                    answer: ' мемлекет басшысының шексіз билігі',
                    options: [' мемлекет басшысының шексіз билігі','мемлекет құрамындағы автономды облыс','халықтың билігі','саяси партиялардың бірлескен іс-әрекет үшін бірлестігі','тобыр күші']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Саяси конфликт дегеніміз:',
                    answer: 'билік үшін күрес',
                    options: ['билік үшін күрес','тұлғааралық конфликт',' жұмысшылардың еңбекақыны көтерудегі белсенді әрекеттері','жаңа көзқарастарға қарсы идеология','басқа адамдардың көзқарастарына төзімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Мемлекет дегеніміз:',
                    answer: 'қоғамның саяси жүйесінің негізгі институты',
                    options: ['қоғамның саяси жүйесінің негізгі институты','бюрократия','қоғамның бір бөлігі','бейресми топ','халықаралық ұйымдар мен бірлестіктер']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Халықаралық қатынастардың негізгі субъектілері:',
                    answer: 'ұлттар, мемлекеттер, мемлекетаралық саяси ұйымдар',
                    options: ['ұлттар, мемлекеттер, мемлекетаралық саяси ұйымдар','бұқаралық ақпарат құралдары','қоғамдық-саяси, академиялық институттар','шіркеу, әскер, бейресми қозғалыстар','саяси элита, саяси билік']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Этностың негізгі құрамдас элементтері:',
                    answer: 'рулар, ұлттар',
                    options: ['рулар, ұлттар','таптар, қабаттар, топтар','қабаттар, нәсілдер, ұжымдар','отбасы, мемлекет, партия',' қоғамдық қозғалыстар, кәсіподақтар']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Биліктің негізгі түрлері:',
                    answer: 'саяси, мемлекеттік, жеке',
                    options: ['саяси, мемлекеттік, жеке','ұжымдық, дәстүрлі','аппараттық, директорлық','шектеусіз, шектелген',' консервативті, реактивті']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Легитимділік дегеніміз:',
                    answer: 'бұқараның келісіміне негізделген заңды билік',
                    options: ['бұқараның келісіміне негізделген заңды билік','белгілі бір топтың талаптарын орындау',' басқару принципі',' халықтың сайлаудан бас тартуы','зорлық-зомбылық бір түрі']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Аристотель мемлекеттің ең жақсы басқару формасы деп есептеді:',
                    answer: 'полития',
                    options: ['полития','демократия','монархия','охлократия','тирания']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Конфедерация дегеніміз не?',
                    answer: 'тәуелсіз мемлекеттердің одағы',
                    options: ['тәуелсіз мемлекеттердің одағы','мемлекеттік органдарды құру тәсілі','азаматтардың саясатқа араласу дәрежесі мен сипаты','азаматтардың дүниежүзілік қоғамдастығы','халықты басқару нысаны']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Федерация дегеніміз не?',
                    answer: 'бірнеше мемлекеттік құрылымдардан тұратын біртұтас мемлекет',
                    options: ['бірнеше мемлекеттік құрылымдардан тұратын біртұтас мемлекет','заң үстемдігі','билік діни қызметкерлерге тиесілі мемлекеттік жүйе','билікті қаржысы бар адамдар жүзеге асыратын саяси жүйе','саяси партиялар мен қоғамдық қозғалыстардың одағы']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Саяси плюрализм дегеніміз не?',
                    answer: 'әлеуметтік мүдделердің және пікірлердің көптігі ',
                    options: ['әлеуметтік мүдделердің және пікірлердің көптігі ','саяси билікті жүзеге асыру тәсілдерінің жиынтығы','саяси сана бір түрі','адам әрекетінің ерекше түрі','саяси партиялардың жинағы']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Қазіргі идеологияның негізгі түрлері:',
                    answer: ' консерватизм, либерализм, социал-демократия',
                    options: [' консерватизм, либерализм, социал-демократия','материализм, идеализм, дуализм',' конфуцийшілдік, патернализм, антропологизм','троцкизм, позитивизм, эмпиризм','анархизм, марксизм, социализм']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Адамзаттың ғаламдық проблемаларың көрсетініз:',
                    answer: 'ядролық қарусыздану, терроризм',
                    options: ['ядролық қарусыздану, терроризм','демократияландыру, ассимиляциялау, ','еуроцентризм, интернационализм','технологиялық, саяси, тактикалық проблемалар','мәдени жаңғыру проблемалары']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: 'Қоғамдық ұйымдардың негізгі түрлері:',
                    answer: 'ресми, бейресми',
                    options: ['ресми, бейресми','теологиялық, патриархалдық','институционалдық, институттық емес',' конституциялық, конституциялық емес','либералдық, консервативті']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: '«Республика» термині латын тілінен аударғанда:',
                    answer: 'қоғамдық іс',
                    options: ['қоғамдық іс','үлкен қауымдастықтың бөлігі','халықтың билігі','бай топтың билігі',' келісім, бірауыздан']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Саяси қатысудың негізгі нысандары:',
                    answer: 'сайлауға, референдумға, митингілерге қатысу',
                    options: ['сайлауға, референдумға, митингілерге қатысу',' гегемония, қарсыласу, көшбасшылық',' тактика, стратегия, тенденция','реттеу, пакт, консенсус','толеранттылық, конформизм, милитаризм']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: 'Толеранттылық дегеніміз не? ',
                    answer: ' басқа адамдардың сеніміне, мінез-құлқына төзімділік',
                    options: [' басқа адамдардың сеніміне, мінез-құлқына төзімділік','көрнекті, тамаша табыс, жеңіс','екі жүзді имандылық, фанатизм',' өз наным-сеніміне құштарлықпен берілу','жанжал, агрессивтілік']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: '«Патша, хайуан сияқты дөрекі күшпен әрекет етіп, арыстан мен түлкінің қасиеттерін біріктіруі керек» деген ойшыл:',
                    answer: ' Н.Макиавелли',
                    options: [' Н.Макиавелли','Платон','Дж.Локк','Ф.Ницше','Ш.Монтескье']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'Мемлекеттің қоғамдық өмірдің барлық саласына бақылау жасау қандай саяси режимге тән?',
                    answer: ' тоталитарлық',
                    options: [' тоталитарлық','унитарлық','авторитарлық',' теократиялық','демократиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Халықаралық қатынастардағы негізгі тенденциясы:',
                    answer: 'дүниенің өзара тәуелділігінің өсуі, көпұлтты жүйенің қалыптасуы',
                    options: ['дүниенің өзара тәуелділігінің өсуі, көпұлтты жүйенің қалыптасуы','демократияның дамуы мен тармақталуы','адамгершілік, руханилық қасиеттердің дамуы','діни қатынастардың азайуы','мәдени қатынастардың өзгеруы']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Саяси өмірдің кез келген құбылысын біртұтас, күрделі элементі ретінде қарастыратын саясаттану әдісі:',
                    answer: 'жүйелі',
                    options: ['жүйелі','функционалды','миграциялық',' салыстырмалы','социологиялық']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Демократияның алғашқы түрі қай жерде дүниеге келді?',
                    answer: 'Ежелгі Грецияда',
                    options: ['Ежелгі Грецияда','Ежелгі Римде','Ортағасырлық Еуропада','Жана заманда ','Ежелгі Қытайда']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: ' Оппозиция дегеніміз',
                    answer: 'ресми үкімет саясатына қарсылық білдіретін топ немесе партия',
                    options: ['ресми үкімет саясатына қарсылық білдіретін топ немесе партия','сайлаушылардың сайлауда дауыс беруден бас тарту','қоғам өмірінің өзекті мәселелерін талқылау','негізсіз уәделер есебінен бұқара арасында танымалдыққа жетуді көздейтін қызмет','қоғамды кезең-кезеңімен реформалауға бағытталған идеология']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Этатизм дегеніміз:',
                    answer: 'қоғамның экономикалық және саяси өміріндегі мемлекеттің рөлін күшейту процесі',
                    options: ['қоғамның экономикалық және саяси өміріндегі мемлекеттің рөлін күшейту процесі','басқа елдер мен халықтарға ықпал ету аясын кеңейтуге бағытталған мемлекеттік саясат','гендерлік теңдік принципіне негізделген әйелдер теңдігі үшін қозғалыс','формальды түрде тәуелсіз, бірақ іс жүзінде басқа, үлкен державаға бағынатын мемлекет','басқа адамдардың сеніміне, мінез-құлқына төзімділік']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Осы сипаттамалардың қайсысы Қазақстан Республикасына қатысты дұрыс емес?',
                    answer: ' Қазақстан Республикасы парламенттік басқару нысанындағы унитарлы мемлекет',
                    options: [' Қазақстан Республикасы парламенттік басқару нысанындағы унитарлы мемлекет','Қазақстан Республикасы зайырлы мемлекет','Қазақстан Республикасы әлеуметтік мемлекет','Қазақстан Республикасы құқықтық мемлекет',' Қазақстан Республикасы демократиялық мемлекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Саяси коалиция дегеніміз:',
                    answer: 'мемлекеттердің, саяси партиялардың ортақ саяси, экономикалық, әскери мақсаттарға жетудегі бірлестігі, одағы, келісімі',
                    options: ['мемлекеттердің, саяси партиялардың ортақ саяси, экономикалық, әскери мақсаттарға жетудегі бірлестігі, одағы, келісімі','саясатқа немесе билікке қарсы топ немесе партия','мемлекеттік органдардың мүдделерін қамтамасыз ету мақсатында оларға қысым көрсететін мүдделі топ','саяси бағытты бекіту түріндегі үкімет қызметін парламенттік бақылау нысандарының бірі','билік бір саяси топтың қолында болатын басқару нысаны']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Саяси әлеуметтену дегеніміз:',
                    answer: 'жеке тұлғаның саяси нормалар мен құндылықтарды меңгеру процесі',
                    options: ['жеке тұлғаның саяси нормалар мен құндылықтарды меңгеру процесі','саясатқа немқұрайлылықпен қарауы','жеке адамның саясатқа көніл бөлмеуы','жеке тұлғаның саяси қызметі','саяси билікті бір қолдан екінші қолға салтанатты түрде беру']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: 'Индивидуализм, нарықтық экономика, еркін бәсеке, мемлекеттің минималды рөлі қандай саяси идеологияға тән белгілер?',
                    answer: 'либерализм',
                    options: ['либерализм','марксизм',' консерватизм','анархизм','социализм']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Төртінші бейресми билік:',
                    answer: 'бұқаралық акпарат құралдары',
                    options: ['бұқаралық акпарат құралдары','сот','парламент','үкімет','саяси партиялар']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Адамның саяси жануар деген анықтамасы кімге тиесілі?',
                    answer: 'Аристотель',
                    options: ['Аристотель','Платон','Сократ',' Н.Макиавелли','Т.Гоббс']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Монархиялық басқару формасының бірнеше түрі бар:',
                    answer: 'абсолютті және конституциялық',
                    options: ['абсолютті және конституциялық','президенттік және парламенттік','федеративты және унитарлы','деспоттық және ағартушы','идеалды және материалистік']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Ең көп дауыс жинаған кандидат сайланатын сайлау жүйесі:',
                    answer: 'мажоритарлық жүйе',
                    options: ['мажоритарлық жүйе','пропорционалдық жүйе',' аралас жүйе','преференциялық жүйе','жартылай пропорционалды жүйе']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: '«Адам адамға қасқыр» және «Барлығының барлығына қарсы соғысы» деген сөздер ойшылдардың қайсысына тиесілі?',
                    answer: 'Т.Гоббс',
                    options: ['Т.Гоббс','Дж.Локк','К.Монтескье','Ж.Ж. Руссо','Г.Гегель']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Тоталитаризмнің саяси режим ретіндегі сипаттамасы:',
                    answer: 'қоғамның барлық салаларын толық мемлекеттік бақылау',
                    options: ['қоғамның барлық салаларын толық мемлекеттік бақылау','толық демократия','билік бір адамның қолында','байлардың билігі','халықтың еркіндігі']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: ' Саяси режимге байланысты биліктің түрі:',
                    answer: 'демократиялық',
                    options: ['демократиялық','мәжбүрлеу ','заң шығарушы','парламенттік','институционалдық']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Ежелгі грекше «полис» дегеніміз не?',
                    answer: 'Қала-мемлекет',
                    options: ['Қала-мемлекет','Ел','Бекініс','Нарық','Саясат']
                }
                ,
];
showqa();